Google pixel2 內置自研芯片尚未覺醒：拍照手機市場要“變天”？

谷歌自研芯片發大招：拍照手機市場要“變天”？

2017-10-20 三易生活 科技美學官方

在DxO拿到98分的綜合測試分數的PIxel 2，證明設計合理的“單攝”完全可以勝過看起來更豪華的“雙攝”。

不過，要說到Pixel 2是憑借怎樣的配置或是技術，才達到這個高度——之前一直是眾說紛紜。普遍的猜測是谷歌自身強大的“計算攝影”軟件算法加上PIxel 2內置的一顆影像專用芯片——而這塊芯片由谷歌自行研發，並不會對外開放云云。

可是，就在幾天前，谷歌突然通過博客宣布：至今為止，Pixel2手機內部集成的Pixel Visual Core Image Processing Unit（視覺核心影像處理單元）一直處於“封印”狀態，要等升級Android 8.1之後才會正式啟用，同時，芯片的API也會對第三方APP開放。

這意味著什麽？

換句話說，之前拿到DxO手機拍照榜首的Pixel 2甚至還未“使出全力，而要等到系統升級之後，Pixel 2的拍照水平還會再次獲得提升，而且很可能是一次非常巨大的提升……

讓筆者先帶大家來看看谷歌放出的“Pixel視覺核心影像處理單元”的規格。老實說，我自己真的被谷歌的“變態設計”嚇了一大跳：

在這顆名字特別長的芯片內部，集成一顆Cortex A53架構的CPU核心用於調度控制，而真正負責拍照運算、處理的則是多達八個核心的影像處理單元（Image Processing Unit）——每個單元內又含有512個算術邏輯單元（ALUs）……

這樣說大家也許不懂。

我們平時說的PC顯卡“流處理器”本質上也是ALU，它內置的SP數量（8x512=4096）比GTX1080Ti（3584sp）還要多呢！如此龐大的數據處理能力，也難怪谷歌會給它配備內置的LPDDR4內存了……

和Pixel 2的影像處理單元相比，現有的其他所有“旗艦SoC”的規格都顯得如同巨人面前的螻蟻一般渺小：無論是驍龍835、海思麒麟970、還是三星Exynos8895……它們內置的ISP最多也只有雙核心，最多不過256ALUs，在處理性能上的差距可想而知。

問題來了：為什麽谷歌之前瞞了那麽久，如今又選擇一種近乎“突然襲擊”的方式，公布自家的手機拍照“大殺器”呢？要知道這樣幹，無異於直接打臉所有的手機廠商和上遊主控廠啊！

早在2015年9月谷歌發布Nexus 5X和6P時，相機APP內置的“HDR+”模式，在消除噪點、抑制抖動、改善畫面寬容度方面表現極為出色。在實際測試中，不帶光學防抖、開啟HDR+的樣片效果可以秒殺帶有光學防抖的手機默認拍出的照片。

後來，隨著技術文檔的公開，所有的手機廠商和科技極客都知道，谷歌用的是基於RAW格式的超高速連拍和多幀合成算法——這種算法對手機性能要求很高，但是對拍照質量的提升可以說是立竿見影的。

於是，再後來，到了2017年，“多幀合成”、“3D降噪”成為不少廠商新品發布會上的常見字眼——至於它們究竟是用了谷歌的代碼，還是只是受了它的啟發，誰也不會明說。

而對於最終的消費者而言，谷歌兩年前的科研功勞相當於被這麽埋沒了——大家只會誇自己的手機，誇那些品牌，卻很少會有人感謝谷歌。

這是因為，軟件上的算法，即使不是抄襲，但弄一個類似效果的“低配版”其實也沒有多難。再者說，也可以拜托芯片供應商或是算法供應商“支援”嘛——只要有錢，消費者又不會知道代碼到底是誰寫的。

唔知做乜鬼野up唔到圖

睇唔明

台狗寫?

講咁多同apple 比係點

On9 邊有得直接比較alu
Amd夠多過nvidia啦
咪一樣唔夠抽

Google visual processing unit vs apple neural engine

暫時牌面google贏dd

大陸佬

雖然唔明 但係好似好勁咁

本身apple機影相都唔係手機界入面最top啦 點解要搵apple機同呢個比？

同機皇s8比如何？

TPU 個運算力強nvidia幾多

咁用佢相機影出嚟嘅相就唔係真實嘅相

乜撚嘢覺醒 海賊王？

解決左bootloop 先 ok?

用呢部啦

密集恐懼症

咪就係
以前仲係行雙頻個陣nv先得 2百幾個ALU/cuda core

GTX 1180 Ti 11.4 TFLOPS
Google果粒得3TOPS
笑左

TPU係特別for machine learning
NV個套唔係，係通用計算

仲有pixel2粒IPU已經用緊，係未放API出黎